<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Вадим Макишвили]]></title>
  <link href="http://makishvili.com/makishvili/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://makishvili.com/makishvili/"/>
  <updated>2014-03-15T01:17:09+02:00</updated>
  <id>http://makishvili.com/makishvili/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Вадим Макишвили]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Распечатай Яндекс.Карты]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2014/03/11/print-and-go/"/>
    <updated>2014-03-11T14:24:22+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2014/03/11/print-and-go</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe width="745" height="559" frameborder="0" src="http://video.yandex.ru/iframe/fronttalks/k68do4knis.4907/"></iframe>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Пелагея и Дарья Мороз "Ой, да не вечер"]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2013/02/26/pelageya/"/>
    <updated>2013-02-26T13:38:22+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2013/02/26/pelageya</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe width="745" height="559" src="http://www.youtube.com/embed/l1TzJm1BD2I" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>А вот мужское исполнение. Ох, сильно как.</p>

<iframe width="745" height="559" src="http://www.youtube.com/embed/OiiaY9iRaAM" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Вечерняя застольная]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/12/28/vechernyaya-zastolnaya/"/>
    <updated>2011-12-28T00:29:46+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/12/28/vechernyaya-zastolnaya</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe width="745" height="559" src="http://www.youtube.com/embed/oi9oBKyzCF4" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Простой способ выявить свои глубинные страхи]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/10/14/prostoj-sposob-vyyavit-svoi-glubinnye-straxi/"/>
    <updated>2011-10-14T10:58:48+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/10/14/prostoj-sposob-vyyavit-svoi-glubinnye-straxi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://mineevaelena.ru/mysli_vsluh/prostoj-sposob-vyyavit-svoi-glubinnye-straxi/">Читать статью Елены Минеевой</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Дыши]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/09/12/dyshi/"/>
    <updated>2011-09-12T22:44:05+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/09/12/dyshi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>— А про степных зверей мы прочитаем завтра.
— Закладка-закладка?
— Вот, положил.</p>

<p>Я переложил книгу на комод, подставил стул к её кровати.
— Я хочу поговорить с тобой. — Произнёс и сам услышал, что прозвучало так же, как если бы собрался её ругать. — Есть интересный вопрос-загадка, ответишь или нет?</p>

<p>— Да, давай.</p>

<!-- more -->


<p>Она смотрела на меня с подушки, закрыв нижнюю часть лица ладонью. Наверное покусывала себя за кожу, игра такая.</p>

<p>— Как ты считаешь, что тебе нужно делать, чтобы мы с мамой тебя любили?</p>

<p>Не ответила сразу, смотрела мне в глаза.</p>

<p>— М? Как ты думаешь? Что тебе надо делать для этого?</p>

<p>— Говорить вам, что я вас люблю, — произнесла чуть слышно и неуверенно.
Я механически кивнул; и сразу понял, что делать этого не следовало.</p>

<p>— Не перебивать, когда разговариваете, — по-садовски вытягивая  слоги, — помогать в лифте носить тяжёлые сумки.</p>

<p>Замолчала, смотрит большими глазами , не до конца понимая, о чём я. Словно ищет подвох:  как же правильно? &ldquo;Не так, не так, дочка, это не урок&rdquo;.</p>

<p>—  Погоди, малыш. Я не жду правильного ответа, я тебя не тестирую. Мы с мамой хотим узнать, что ты думаешь о нас. Как ты должна себя вести, чтобы мы тебя любили? Что ты думаешь?</p>

<p>— Быть послушной и не расстраивать вас, — продолжила смелее. — Делать с первого раза, что говорят&hellip; — и замолчала надолго.</p>

<p>И всё таки не показалось, во взгляде опаска и настороженность.</p>

<p>— Всё? Или есть что-то ещё, что ты можешь делать, чтобы мы тебя любили?</p>

<p>— Всё, — из под руки отвечает.</p>

<p>Я улыбнулся ей. Наверное, грустно или со вздохом. Она отняла руку от губ, и я увидел её лицо &ndash; милое, нежное, с ласковой кожей. Слабое. Она беззащитна даже перед нами, любящими родителями. Замордовали своей любовью, хочется взвыть.</p>

<p>— Я тебе один секрет расскажу, взрослый. Чтобы мы тебя любили, тебе ничего делать не нужно: просто дыши.</p>

<p>Я улыбнулся, мол: &ldquo;представляешь?&rdquo; На её лице не отразилось ничего. Вообще.  Если бы  в эту секунду водила пальцем по стене, уверен, палец бы замер в воздухе.</p>

<p>— Просто дыши, больше ничего тебе делать не надо. Мы тебя любим не за то, что ты что-то делаешь, а за то, что ты живёшь с нами и дышишь. Мы с мамой тебя очень любим. Так что, просто дыши.</p>

<p>Она зашевелилась, повернулась на бок, несобранные волосы заслонили её лицо. Я подумал, что она укладывается по-удобнее. Она оттолкнулась, встала в кровати на колени, сделала коленями шаг и молча (молча!) потянулась ко мне обеими руками. Я потянулся к ней навстречу и замер. Руки меня почти душили, распущенные волосы щекотали лицо, но это всё равно было нежное объятие, благодарное.</p>

<p>— Мы с мамой счастливы жить с тобой. И запомни, мы любим тебя, не взирая, слушаешься ты нас или нет. Мы любим тебя всегда, даже когда ругаем. Мы хотим научить тебя вести себя правильно для того, чтобы тебе в жизни было легче. Поэтому нас надо слушаться. А любим тебя мы всегда.</p>

<p>Она отпустила меня, улеглась под одеяло и заботливо укрыла тигрёнка.</p>

<p>— Запомнила?</p>

<p>Она кивнула, и её лицо было прекрасным — спокойным и уверенным в себе одновременно. А может быть отныне и в нас тоже.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[О графомании в психиатрии и литературе]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/09/06/o-grafomanii-v-literature/"/>
    <updated>2011-09-06T10:04:00+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/09/06/o-grafomanii-v-literature</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Медицинская вводная.</strong>
Графомания — психически изменённое состояние, когда человек много и бессмысленно пишет. Пишет примерно так:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Доказательство отражает убывающий ротор векторного поля, в итоге приходим к логическому противоречию, что комплексное число недоказуемо, но Лемма искажает интеграл Дирихле, что несомненно приводит нас к истине.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Взято с <a href="http://vesna.yandex.ru">http://vesna.yandex.ru</a></p>

<p>Графоман пишет упорно, быстро и много. Он словно гонится за ускользающей мыслью, торопится её записать. Когда стопка кончается, распечатывает новую пачку листов. Когда психоз  ослабевает, он ставит точку и несёт показывать. Для него очень важно показать свой труд. Я не уверен, что он ждёт похвалы, но какую-то оценку он жаждет. Посмотрите <a href="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE_%28%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D0%BC,_2005%29">&ldquo;The proof&rdquo;</a>.</p>

<p>Буквы удачно складываются в слова,  слова в предложения, а вот смысл в предложениях не появляется — типичное графоманическое расстройство. Оно мне напоминает неврологическое расстройство восприятия, когда человек может по-отдельности назвать &ldquo;Это носик&rdquo;, &ldquo;Это ручка&rdquo;, &ldquo;Это крышка&rdquo;.
— А как это называется вместе?
— Не знаю.
— Хорошо, — констатирует психо-невролог и отодвигает от себя поднос с заварочным чайником.</p>

<p><em>Дальше больше, но я старался по-короче :)</em></p>

<!-- more -->


<p><strong>В литературе</strong></p>

<p>Однажды слово &ldquo;графомания&rdquo; выплеснулось из психиатрических кругов и потекло в интернет. Вероятно, кто-то из психиатров неосторожно назвал пёстрый  литературный текст графоманью, и это слово прицепилось к интернету, как репей к юбке. Не знаю. Да и не важно. Важно, что в портрете графомана, который я скупо описал в первых двух абзацах, многие из нас способны увидеть себя. И наши тексты местами сильно похожи на творчество упругих пачек, хранящихся в столах психиатров. Именно в тех стопках — густая непролазная графомань. А то, чем сейчас изобилуют литературные сетевые ресурсы — это в сущности очень не профессиональная литература. То есть, сделанная  не по правилам профессии.</p>

<p>Я встречал авторов, которые на доброжелательное &ldquo;Мне нравится ваш рассказ, но в последней сцене возникла неправдоподобность: герой совершил то, что сделать не может из-за своего характера. Давайте вместе подумаем над разрывом в фабуле?&rdquo; отвечали &ldquo;Я не знаю, что такое фабула и не хочу знать, я пишу от души и мой герой сам решает, что ему делать.&rdquo;</p>

<p><strong>Вопросы:</strong></p>

<p>Как не стать ещё одним из сетевых авторов, которые выкладывают &ldquo;нетленку&rdquo; в свои малопосещаемые блоги? В чём разница между литературным произведением и графоманством? Как не написать произведение, которое прочитают три фаната, после чего оно девственное ляжет в стол &ldquo;писателя&rdquo;?</p>

<p>Я НЕ ЗНАЮ! Я ищу ответы уже много месяцев и мне кажется, я кое-что ухватил. Поговорите со мной об этом, пожалуйста.</p>

<p><strong>1. О ком я пишу?</strong></p>

<p>Я могу писать роман о буровой вышке, как лихо устроена её конструкция, но такой роман прочитаю только я и моя жена&hellip; Пожалуй, даже жена не осилит&hellip;</p>

<p>Леонид Каганов <a href="http://lleo.me/dnevnik/2009/01/27.html">подсказывает</a>:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Пропеллер на спине, который позволяет человеку летать, — это не сюжет. Необходимо придумать увлекательную историю про одинокого Малыша с недостатком родительского внимания, которому очень нужен тайный выдуманный друг, и Карлсона — капризного проказника с мотором. Вот тогда родится сюжет, в котором станет уже не важно, что это был за пропеллер и как устроен мотор — встраивался через позвоночник в кишечник или это просто коробка, пришитая сзади к штанам. И если бы Карлсон не умел летать, а просто ловко ползал по стенам, это бы сделало книгу не сильно скучнее, потому что ее центральная конструкция почти не связана с мотором.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Примерив это к моим текстам, я понял, почему у меня умерли несколько задумок &ndash; они все писались о &ldquo;пропеллере&rdquo;. На таких текстах можно смело шлёпнуть печать &ldquo;графомань&rdquo; и стереть к едрени-фене.</p>

<p><em>О ком я пишу? Есть ли у меня герой, который поведёт за собой меня и всю историю? Вижу ли я цельного человека в моей истории? А если не вижу, как его разглядит читатель? Гори огнём такая рукопись!</em></p>

<p><strong>2. Зачем я пишу?</strong></p>

<p>Ну, конечно, чтобы рассказать читателю то, что меня волнует. В этом месте графоманы сильны очень. Мы рассказываем о своих переживаниях, забывая о ритме, времени и даже о читателе. Снова ныряем в мир собственной жизни и плаваем там счастливые. Жена прочтёт такую рукопись и скажет: &ldquo;Супер!&rdquo; Не потому ли, что она в реальности пережила этот круговорот, и буквы всколыхнули в ней воспоминания?</p>

<p>_Зачем я написал вон тот рассказ? У него есть цель? Что мой рассказ призван сообщить? Если цель есть, если я её четко осознаю, я могу её записать в твиттер. Ну так сядь и напиши!
_</p>

<p><strong>3. Как я пишу?</strong></p>

<p>Примерно год назад я считал, что графоман отличается от писателя скупостью языка и незнанием законов жанра. Только этим! Воодушевлённый &ldquo;открытием&rdquo;, я прочитал книгу  Найджела Воттса &ldquo;Как написать повесть&rdquo;, &ldquo;Как писать книги&rdquo; Стивена Кинга, &ldquo;Как написать гениальный роман&rdquo; не помню кого, и еще четыре или пять книг по теме. Освоил, как обращаться с прилагательными, наречиями и запятыми. Понял, как ускорить или замедлить повествование. Выучил основы композиции и понял, какой жанр мне близок. Прочитал много книг, где изучал стиль и подглядывал за приёмами. Подглядел&hellip; да многое подглядел. И написал!</p>

<p>Написал первый рассказ о детстве некоего мальчика Миши. Придумал три конфликта, обосновал развитие Миши из начального состояния в какое-то конечное,  натянул фабулу и отполировал текст до блеска. Отодвинул текст, полюбовался и загордился. Настоящая вещь, не фальшивка&hellip; И положил в стол, где ему самое место. Потому что для него не оказалось аудитории. Там есть мастерство (пусть ещё сырое, неотточенное и примитивное), но показать это мастерство мне было некому. Тогда мне впервые попался орех, который раскусить я не смог, он нагло улыбался мне в лицо: &ldquo;Ты для кого это написал?&rdquo; Сложно раскусить орех величиной с кулак &ndash; не помещается между зубами.</p>

<p>Я малодушно отложил орех и забыл о нём, как о чём-то неважном. Я всё ещё утверждал, что мастерство и только мастерство — ключ к двери, за которой живут писатели. Я искал этот ключ в книгах писателей для писателей, но там его&hellip; НЕТ? Его вообще, как оказалось, не существует так, чтобы вынуть ключ, вставить и войти. Его надо собрать из кусочков, которые разбросаны по книгам хороших Мастеровых. Там подобрал кусочек, тут подобрал. И вот кажется, в руках уже лежит что-то, похожее на золотой ключ. Порой от него отваливается какая-то часть, вместе с ней разваливается замысел, над которым работаешь. Тогда идешь в книги про Мастерство, находишь там свои ошибки, и  бац! — недостающая часть ключа возвращается на место, и новая книга движется дальше.</p>

<p>С момента первого рассказа я сделал что смог — снял ценную стружку мастерства с чужих книг, спрессовал в бумагу и склеил каким-то клеем. Но почему-то листы моей книги рассыпаются. Оказалось,  одного мастерства мало! Я упустил какой-то важный ингридиент! И теперь, кажется, самое время достать из-за спины орех с надписью &ldquo;Для кого ты пишешь?&rdquo; и раскусить его. Возможно, именно там спрятан супер-клей для моих книг, там сверкает золотым ребром недостающая часть моего ключа.</p>

<p><em>Как написано, да? Прямо переливается образами — золотой ключ&hellip; несокрушимый орех&hellip; такие меткие сравнения. Красота! Сижу любуюсь, перечитываю, горжусь. Только фальшивка это. Ещё один грех графомана. Помогла мне эта словесная шелуха лучше раскрыть идею поста? Написал два абзаца, а смысла ноль. А мог сказать двумя предложениями&hellip; максимум, приперчить тонким сравнением, чтобы родить в голове читателя яркий нужный образ. Но я увлёкся словами&hellip; ради самих слов. Написал это, &ldquo;потому что могу&rdquo;. Чтобы &ldquo;показать вам, что я это могу&rdquo;. Типичные графоманские абзацы. И каждому читателю видно, что написаны они не для читателя, а для меня одного. Для самолюбования, &ldquo;эво, как накрутил!&rdquo; Сотри, блин, и не позорься!</em></p>

<p><strong>4. Для кого я пишу?</strong></p>

<p>Я всё ещё ищу ответ. Для меня это самый трудный вопрос. Непонятный. Почти мистический. Я только-только осознал, что нельзя писать &ldquo;для себя&rdquo;, чтобы не выглядеть перед читателем, как графоман перед психиатром. Но где искать мою аудиторию? Кого об этом спрашивать  -—  друзей, кто прочитал и сказал &ldquo;пиши, у тебя получится&rdquo;, или себя? Я не знаю, растерян. Кажется, тот текст, который я пишу сейчас по вечерам, вот-вот уткнётся в тупик. Не оттого ли, что я не знаю, для кого его пишу? Подскажите, как понять, кто моя аудитория?</p>

<p><strong>И самый трудный вопрос — эти четыре критерия состоятельны? На них можно ориентироваться?</strong></p>

<p>Например, если проверить этот пост по ним, что они скажут?
1. Этот пост о горемыке, который хочет научиться ярко писать беллетристику. (герой есть)
2. Написал, чтобы разобраться, что отличает графоманский текст от писательского. (цель есть)
3. Написал его простым языком, без выпендрёжа и, как мне кажется, без грубых стилистических ошибок. (ладно, мастерство не выше троечки)
4. Написал для таких же горемык, как я. (аудитория как бы есть)</p>

<p>Всё есть. Но не уходит ощущение, что текст графоманский. Вот, почему так? Может от того, что не хочу учитывать ещё один критерий?</p>

<p><strong>5. А что с харизмой?</strong></p>

<p>Шут её знает, есть ли она у меня (у тебя, у него) вообще? Что-то неуловимое, воздушное, что чувствует читатель. Вон, Алексей Матюшкин <a href="http://mudasobwa.ru/index.php/articles/4194">распознал</a> в Паланике умелого Мастерового, но харизму у него не видит. А я читал Прилепина, и харизма там на каждой странице, даже среди кровавых сцен. Вот что это?</p>

<p>Короче, я запутался. Пойду ещё думать. А что думаете вы?
Кто такой графоман? И как понять, для кого ты пишешь?
Поговорите со мной, пожалуйста.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA["Знаки". Рассказ]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/08/15/signs/"/>
    <updated>2011-08-15T22:18:05+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/08/15/signs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://makishvili.com/books/signs.html">Читать</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Молчаливая Москва]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/08/09/molchalivaya-moskva/"/>
    <updated>2011-08-09T21:05:58+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/08/09/molchalivaya-moskva</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Видел её разной &ndash; разудалой в кабаках, рукоплескающей в театрах, шоркающей по ледовым каткам, суетливой в торговых центрах. Сегодня увидел её молчаливой.<!-- more --> Она шелестела над головой сочной зеленью; прихрамывала с тросточкой, встречая меня в скверах; смотрела на меня с памятников серыми спокойными глазами. Тихая такая Москва, хорошая.</p>

<p>Рядом с офисом <a href="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B5%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%BC%D1%83%D0%B7%D0%B5%D0%B9-%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%B4%D1%8C%D0%B1%D0%B0_%D0%9B._%D0%9D._%D0%A2%D0%BE%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B3%D0%BE_%C2%AB%D0%A5%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B8%C2%BB">усадьба</a> Льва Николаевича Толстого. Неприметная, даже непримечательная. Забор деревянный. Покрашен в кирпично-красный цвет. Тусклый и печальный, невыразительный рядом со Строгановским бизнес-центром с его японско-французско-ирландским великолепием вкусов. В паб люди идут, а в усадьбу нет.</p>

<p>А в ней хорошо. Спокойно. Тихо. Сразу за деревянным забором начинается усадьба. Дом деревянный. За домом сад. Без аллей и огоньков, без ухоженных клумб. Просто двор с деревьями, травой и тропинками. Деревья высокие, старые. Верхние ветки скрипят на ветру. Сядешь на грубую скамью, слушаешь, молчишь. Смотришь из двора на дом. Лев Николаевич прожил здесь 19 лет. Сидел, возможно на этом месте. Уж наверняка проходил через него. А сейчас, спустя век, сижу я. Слушаю шелест листьев на ветру и смотрю на его дом. История, как те книжки, что показывают поднимающиеся сценки между страницами, становится трехмерной. И в этой сцене появляюсь я спустя сто лет. Будто гость, с краешку присел, смотрю на чужую жизнь в прошлое. Листаю страницы книги, которую купил за копейки на входе в усадьбе. Книга о любви в жизни  Льва Николаевича, о его переживаниях. Рассматриваю фотографии. Сквозь школьные стереотипы проступает лицо не заросшего сединой старца с пронзительным взглядом, а молодое лицо человека. Не могу понять, что во взгляде, да и не пытаюсь. Рассматриваю страницы, читаю абзацы и поглядываю на дом. Толстой жил здесь. Странно это — быть рядом с чужой историей — не волнительно и не трепетно, но что-то странное чувствую. Не могу разобрать.</p>

<p>А потом по большой Пироговской. Сквер Девичьего поля и снова Толстой — сидит в камне, свысока смотрит на пышную цветущую клумбу. Красивые цветы, я тоже полюбуюсь. Шума машин почему-то не слышу, хотя вот они — носятся. Их не слышу, а стук трости и пожилое &ldquo;шарк&hellip;шарк&hellip;&rdquo; слышу. Бабушкины  морщины смотрят на меня по-доброму. Размеренный стук трости остаётся позади.</p>

<p>Пироговская сплошь в медицинских клиниках. Урология, памятник Пирогову, гинекология,  бац — Музей истории медицины. Жаль, поздно гуляю, закрыт. Завтра! Табличка со стрелкой &ldquo;приёмная коммисия&rdquo;. Из калитки выходит мальчик. Лицо свежее, глаза непорченные, волосы на верхней губе едва потемневшие. С пугливой надеждой идёт, впереди своё будущее видит в Первом Медицинском Университете. За мальчиком отец выходит. Будто тяжесть волочит — плечи поникшие, в глазах усталость, щеки уже поросли с утра. Двое мужчин из одной семьи: один смотрит в будущее, другой тягостно ищет что-то в настоящем. И наверняка, ищет не для себя. Хочется поддержать, пожать руку: &ldquo;Ты справишься, держись. И сын твой сможет. Я же смог — на меня посмотри&rdquo;. Ничего не говорю, иду дальше по Пироговской. Клиника кожных болезней,  памятник Семашко, большой медицинский центр. Хорошая улица, здесь работает много достойных людей.</p>

<p>Новодевичий монастырь. Время посещения закончилось час назад, но ворота раскрыты. Вход стоит денег, но никто не собирает. Мимо меня в ворота тянутся  люди, ступают на камни двора и крестятся на большой собор. Иду за ними на женские голоса хора. Хорошо поют. Ласково. Женственно. С любовью. Поднимаюсь по белым ступеням Смоленского собора, людей много, женщины в платках, мужчины в брюках. Взгляды ясные, оттого люди кажутся светлыми. И верится, что люди сами себя ощущают светлыми в этот час. Омылись их души и засияли. Разойдутся потом по Москве, пусть станет светлее и нам! А я в шортах. И не крещусь, когда все крестятся, не знаю правил. И душа не просит креститься. И руку батюшке не целую. Только смотрю как идёт очередь мимо него, и каждому он рисует водой крест на лбу и руку подставляет для поцелуя. Верю, что люди целуют его радостно. Верю, иначе зачем?</p>

<p>Гуляю по двору монастыря. Певчие палаты, колокольня, могилы с надгробьями. Тихо. Хоть и поёт хор, но тихо, хорошо. В душе не звенящая пустота, а просто тишина. Думает душа, что ли? Отдыхает. Радуюсь этому. Денисов захоронен у ступеней собора. Красивый был мужчина. Гордый. Смотрит мимо меня, куда-то вглубь двора.</p>

<p>Выхожу за стены монастыря. Вижу растерянную прихожанку. Жалко её: чистота и омытость опошлена за секунду. Человек в одеянии батюшки, со смиренным лицом, просит у неё что-то. Наверное деньги? А что ещё, не секса же хочет от неё?  Не расслышал. Лицо женщины увидел. Слова её почтительные разобрал: &ldquo;Нет, не могу, извините меня пожалуйста&rdquo;. &ldquo;Благослови тебя господь, и ты меня прости&rdquo;. И двинулась она от стен монастыря. Не пошла, а двинулась &ndash; медленно ноги переставляя. Походкой своей рассказывая, что ощущает себя тварью последней от того, что не дала батюшке, что просил. И наверное горько ей в сердце от подозрения, что не батюшка он, а гнусный аферист. Вот залез он ей в душу монашеской рясой, а под одеянием сапоги немытые — истоптал там всё и теперь она несёт это домой. Не светлую душу, а загаженную. И вера её поранена, и радость ушла. И почтения он её не заслуживал. Жалко её. Но поддержать её не хочется. Хочется в глаза эти водянистые посмотреть, что на светлой радости человеческой нажиться хотят. И плюнуть в них. Оборачиваюсь — вижу его хилую фигуру. Та бог ему&hellip; Судья?</p>

<p>Хочу посмотреть на Новодевичье кладбище. Со вчерашнего вечера хочу. Там тишина густая, настоящая. Не услышал. Пришёл поздно, закрыто. Охранник только скользнул взглядом по мне и отвернулся. А за кладбищем сквер Новодевичьего монастыря. И там тоже московская тишина отдыхает.</p>

<p>А в парке-усадьбе Трубецких тишины нет. Зато есть утки, затянутый тиной пруд и много радостных детей.</p>

<p>Хорошая Москва, когда молчаливая. Когда смотришь на неё из мест, в которых жива История. Полюбил такую. Ещё приеду.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Женя Степанищев]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/08/09/zhenya-stepanishhev/"/>
    <updated>2011-08-09T19:08:47+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/08/09/zhenya-stepanishhev</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Сегодня случайно увиделся с Женей. Пожали руки, тепло по-дружески обнялись и попрощались.  Скорее всего, увиделись в последний раз. Оба это понимаем: где Казань, а где Симферополь :)</p>

<p>Женя, пусть твой новый проект станет твоим новым большим успехом. А мы порадуемся за электронный документооборот в России.</p>

<p>Удачи тебе!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA["Сандалики на тонком ремешке". Рассказ]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/07/25/kush/"/>
    <updated>2011-07-25T23:16:49+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/07/25/kush</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://makishvili.com/books/kush.html">Прочитать</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Столкновение (фильм Пола Хэггиса)]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/06/08/crash-paul-haggis/"/>
    <updated>2011-06-08T22:02:58+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/06/08/crash-paul-haggis</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Пяти минут достаточно, чтобы захотеть увидеть фильм целиком.</p>

<iframe width="745" height="559" frameborder="0" src="http://video.yandex.ru/iframe/makishvili/0s03d6lr7o.1410/"></iframe>


<p>Посмотрите отрывок, он не спойлит ничего.
В фильме несколько сюжетных линий,  фильм &ndash; это и есть эти линии. В нём не надо ждать кульминацию &ndash; каждая сцена сама по себе кульминация размышлений автора.</p>

<p>PS. Кстати, подскажите, пожалуйста, чем вы под макосью режете видео на кусочки. Все триальные программки оставляют вотермарк или рекламу.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Вечное сияние чистого разума (фильм Мишеля Гондри)]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/03/15/eternal-sunshine/"/>
    <updated>2011-03-15T11:45:32+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/03/15/eternal-sunshine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Одного кадра достаточно, чтобы захотеть посмотреть фильм.</p>

<p><img src="http://makishvili.com/images/post/2011-03-15-eternal-sunshine/eternal-sunshine.jpg" alt="" /></p>

<p>В конце фильма звучит <a href="http://music.yandex.ru/track/71638/album/6101">хорошая музыка</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Моя Родина]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/02/24/moya-rodina/"/>
    <updated>2011-02-24T11:15:31+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/02/24/moya-rodina</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Отчётливо понял, что не люблю Москву в выходной день. Я устаю здесь в выходной. Странно же быть в Москве в выходной и сидеть в гостинице? Иду на улицы, гуляю тротуарами, делаю приятные покупки для родных, рассматриваю красивости, отчаянно верчу головой, вбираю в себя, как губка, новые впечатления и образы чужого города. И с каждым часом устаю. Устаю как-то по-столичному, не той усталостью, что накатывает в конце трудовой недели дома.</p>

<p>Ноги наливаются тяжестью, носки в ботинках вспотевают от смены температур в помещениях и на улице, сумка явственно оттягивает плечо и ближе к вечеру думаешь о тишине гостиничного номера, как о благодати. Так думает страждущий о глотке холодной воды. Стремишься быстрее преодолеть расстояние, добраться до ближайшей  станции метро, опуститься в вагоне на свободное место и закрыть глаза. А за закрытыми глазами мелькают чужие лица, чужие улицы и незнакомые, не ставшие родными, образы чужой жизни.  Устаю усталостью чужеземца, оторванного и готового плакать от внезапной любви к тому родному, что на время покинуто, но не забыто. К родному дому, родной семье, родному укладу жизни. К Родине.</p>

<p>Каждая поездка в Москву обостряет любовь к родному. К родным местам и родным людям. Даже мимолётная мысль о друзьях нашей семьи, об их уютной квартире и наших нечастых посиделках с вином и неспешными разговорами, даже одна мысль об этом согревает и обнадёживает, когда я смотрю на себя в зеркале — замерзший, уставший от Москвы и готовый расплакаться от неподвластного мне ощущения одиночества здесь. Я смотрю на своё мокрое от умывания лицо, вижу усталые глаза, наметившиеся морщины на нижних веках, вижу грустного и одинокого здесь человека. Но вдруг взбрыкнёт фантазия и кажется, если дома в аэропорту встретят меня не жена и дочь, а наши друзья, я и тогда буду счастлив и захочется расцеловать их так же горячо и благодарственно, как жену и дочь.</p>

<p>Последний раз был в Москве год назад, посчастливилось увидеть спектакль &ldquo;Хулиган&rdquo; о Есенине. Запали в душу слова Сергея Александровича: &ldquo;Я люблю Родину! Я очень люблю Родину!&rdquo; Кажется, только сейчас слово Родина обрело для меня смысл. Наконец-то наполнилось теми значениями, которые дороги и по которым я скучаю. Заняло важное место в душе. Теперь я знаю, что для меня Родина.</p>

<p>Чертовски приятно обрести Родину, а точнее — найти, разглядеть наконец, себя в той Родине, которая наполняла смыслом мою жизнь последние и счастливые семь лет жизни. Приятно и важно осознать, что я пустил корни там — на Родине — корни, которые питают и дают силы преодолеть усталость в чужой Москве. Осознавать, что эти прочные корни удерживают меня от бессмысленной суеты, какая приходит на ум, когда видишь мотыляющее по ветру &ldquo;перекати-поле&rdquo;. Удерживают не силой, не социальными запретами, а любовью. И мне это нравится. Нравится быть нужным для тех, кто дома. Быть верным для тех, кто дома. И думать о моих родных и любимых, как о единственно важной мне Родине.</p>

<p>Пожалуй, лучше Есенина и не скажешь: &ldquo;Я очень люблю Родину!&rdquo;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[John Q]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/02/15/john-q/"/>
    <updated>2011-02-15T17:44:05+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/02/15/john-q</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>На что ради ребенка способен ты?</p>

<p>&ldquo;John Q&rdquo; — фильм 2002 года режиссёра Ника Кассаветиса.
Не читайте описание фильма. Скачайте и посмотрите.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA["Холодно". Повесть]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2011/02/08/it-is-cold/"/>
    <updated>2011-02-08T10:00:02+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2011/02/08/it-is-cold</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Эту вещь я написал под впечатлением рассказа Бориса Васильева &ldquo;Холодно, холодно&hellip;&rdquo;.</p>

<!-- more -->


<p>Вот как характерируют его прозу:</p>

<blockquote><p><img src="http://makishvili.com/images/post/2011-02-08-it-is-cold/vasilev.jpg" alt="" />&ldquo;Борис Васильев не щадит читателя: концовки его произведений в основном трагичны, ибо он убежден,
что искусство не должно выступать в роли утешителя, его функции — обнажать перед людьми жизненные опасности в любых их проявлениях, будить совесть и учить сочувствию и добру&rdquo;.</p></blockquote>

<p>Может быть позже вам будет интересно узнать о Борисе Львовиче <a href="http://slovari.yandex.ru/~%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8/%D0%9A%D1%82%D0%BE%20%D0%B5%D1%81%D1%82%D1%8C%20%D0%BA%D1%82%D0%BE%20%D0%B2%20%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B5/%D0%92%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D0%B5%D0%B2%20%D0%91%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%81%20%D0%9B%D1%8C%D0%B2%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87/">больше.</a> Но его произведения, возможно, увлекут вас уже сегодня.</p>

<p>&ldquo;Холодно, холодно&hellip;&rdquo;  зацепил меня не только яркой историей, но и мастерской техникой мгновенного погружения читателя в свой мир. Вот, послушайте начало:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Издалека донесся глухой натужный стон. Он рос,  выравнивался, наполнялся мощью, постепенно перерождаясь в строгий,  выверенный рев сотен лошадиных сил. Тяжко задрожала земля, с придорожных  елей посыпались иглы, смолкли птицы и звери, и из тумана показалась  машина. Она не рвалась вперед, пожирая километры, не вздыхала,  похрустывая от перегрузки — она надвигалась солидно и неотвратимо, точно  была явлением стихий, а не результатом человеческого труда. Тупое  широкое рыло равнодушно взирало на мир зарешеченными глазницами фар,  кабина напоминала кафе, а за нею вырисовывалось огромное сооружение без  окон и продухов, зашитое в алюминий и выкрашенное сверкающей серебристой  краской&hellip;&rdquo;</p></blockquote>

<p>Словно стоишь на обочине дороги, в глуши, и видишь как на тебя надвигается громадина. Затем повествование переносится в кабину рефрижератора, но о сюжете говорить нельзя, надо читать — там много чего происходит. Но финал! Финал оставляет читателя на той же на обочине, в том же лесу. Вот, послушайте конец:</p>

<blockquote><p>&ldquo;&hellip;Взревел мотор, и огромная серебристая машина, набирая скорость, скрылась  в густых октябрьских сумерках. И только рев сотен лошадиных сил долго  еще доносился из тумана, все слабея, переходя в стон и наконец замолкнув  навсегда.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Читатель остаётся на дороге, будто в клубах выхлопных газов и лесного тумана с ощущением: &ldquo;Ого!&rdquo; (это я так себя ощущал после прочтения). И вот эта техника — не отпускать читателя с первой до последней строки — вдохновила меня написать что-то своё.</p>

<p>Я не ставил цели повторить технику, хотя будет нечестно сказать, что не пытался. Пытался, но кажется не получилось. Возникнет ли у вас ощущение присутствия в событиях? Я пытался повторить  сюжетную интригу: меня увлекла идея связать малознакомых людей простой, на первый взгляд легко достижимой целью. Иными словами я попытался персонажей Васильева поместить в свою ситуацию и посмотреть, как они с ней справятся. У меня не получились персонажи Бориса Львовича, но я этому рад.</p>

<p>Короткого рассказа, как я планировал, у меня не вышло. Может быть ошибаюсь, но мне кажется, что получилась короткая повесть — история попросилась в бОльшую форму. Активных персонажей стало больше, чем у Васильева, появились  &ldquo;виртуальные&rdquo; персонажи (не знаю, как правильно их называть) — их физически в событиях нет, но нередкие упоминания как бы рисуют присутствие еще двух людей.</p>

<p>Персонажи вели меня за собой почти до финала, но в самом напряжённом месте вдруг замолчали. Замолчали все и молчали несколько месяцев. А потом за один вечер, когда я совсем уже не ждал  продолжения, вдруг вернулись и хором выпалили мне финал. Это было неожиданно и интересно.</p>

<p>Мне понравилось. Потом я с полгода возвращался к тексту и правил.</p>

<p>Спасибо моей жене за то, что стала моим первым читателем и указала на грубые сюжетные неточности и неправдоподобности. Спасибо Татьяне Старицевой за вычитку, вникание в сюжетные детали и философский взгляд на историю. И спасибо Борису Львовичу Васильеву за яркий образец литературного мастерства.</p>

<p>Обязательно прочтите <a href="http://flibusta.net/b/107068/read">рассказ Бориса Васильева</a> &ldquo;Холодно, холодно&hellip;&rdquo;.</p>

<p>В <a href="http://makishvili.com/books/cold.html">своём тексте</a> я ссылаюсь на его рассказ несколько раз. Не знаю, не нарушаю ли этим каких-то литературных законов,
но вплести в свой  сюжет произведение Бориса Львовича мне показалось данью уважения к Мастеру.  Буду рад услышать от вас любые отзывы о моей первой публикации.</p>

<p>Спасибо.</p>

<p><strong>PS</strong>
И да, я знаю, что сетевая публикация &ndash; это не публикация, а скорее графоманство. Но я подходил к этому делу с умом и внимательным изучением законов жанра.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Год сполна]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2010/12/31/god-spolna/"/>
    <updated>2010-12-31T01:04:03+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2010/12/31/god-spolna</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В первых числах января у меня проснулось желание читать. Сколько прочёл, сразу не считал, теперь уж померяться с Болком не смогу. Кажется, что прочёл много :)</p>

<p>В апреле ездил на РИТ 2010. В третий раз читал доклад про свои ошибки и, наконец, остался доволен его звучанием. Недавно монтировал видео с выступления и пересматривал/переслушивал его — снова &ldquo;много про себя понял&rdquo; :)
Видео <a href="http://makishvili.com/2010/12/31/errare/">здесь</a>.</p>

<p>Потом были автокурсы, покупка машины, болезнь и операция. Потом мы много-много колесили по Крыму. За три летних месяца накрутили 10 000 км, разведали  несколько секретных пляжей, где в сезон мало людей и чистая вода :)</p>

<p>Выныривая из книг, удивлялся тому, что &ldquo;читать интернет&rdquo; стало неинтересно&hellip;. Яру, ЖЖ, чужие блоги, тем более твиттер. Даже когда встречаются редкие сообщения,  наполненные смыслом, написанные с душой, скольжу мимо: неинтересно. Когда мысль подаётся открыто — неинтересно. Когда автор раскрывает Мысль так, чтобы его поняли однозначно — неинтересно. Такие содержательные посты не оставляют места для моих размышлений. Поэтому прошедший год не только мало &ldquo;читал интернет&rdquo;, но и почти ничего не писал &ldquo;в интернет&rdquo;.</p>

<p>В этом году открыл для себя двух писателей: Борис Васильев и Эмиль Брагинский. Учился у них литературному мастерству. За год написал один рассказ и две повести. Одну из повестей посвятил Борису Васильеву.</p>

<p>Если в интернете поискать мою фамилию, то долгое время можно было найти только меня. Вот меня и нашли мои родные дяди и тети, сестры и братья, Макишвили и Макиевы :)  В этом году они нашли меня, и теперь (чудо!) у меня огромная семья на Кавказе. Весной следующего года расцелую их всех.</p>

<p>К концу года отложил книги и перекачал половину tfile.ru. Пересмотрел множество фильмов, но тоже не посчитал, померяться с Болком не могу и здесь :)</p>

<p>Два фильма меня зацепили и сделали мою жизнь лучше — &ldquo;История о нас&rdquo; и &ldquo;Общество мёртвых поэтов&rdquo;.</p>

<p>Сейчас, 31-го декабря, оглянувшись назад, могу уверенно себе сказать — я прожил эмоционально насыщенный год, наполненный яркими встречами и правильными переживаниями. Я научился читать книги и смотреть кино, стал ориентироваться в писательском и немного в сценарном мастерстве, научился  вести непринужденные презентации.</p>

<p>Этот год я был счастлив. Счастлив сам по себе (от осознания, что моя жизнь наполняется нужным мне смыслом), и счастлив благодаря своей семье. И если бы отмотали назад 12 месяцев прямо сейчас и спросили: &ldquo;Хочешь что-то изменить за 2010 год?&rdquo;, я бы ответил: &ldquo;Не хочу. Дайте мне этот год сполна.&rdquo;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ошибка. Осознание, анализ, извлечение пользы]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2010/12/31/errare/"/>
    <updated>2010-12-31T00:59:38+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2010/12/31/errare</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe width="745" height="559" frameborder="0" src="http://video.yandex.ru/iframe/makishvili/z9jb1fdmgq.2608/"></iframe>


<p>РИТ 2010, Москва</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Филип Сеймур Хоффман]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2010/11/19/filip-sejmur-xoffman/"/>
    <updated>2010-11-19T09:45:36+02:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2010/11/19/filip-sejmur-xoffman</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><strong>Слава постепенно лишает тебя сомнений.</strong> И это самое страшное, что она может с тобой сделать.</p></blockquote>

<p>esquire.ru</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Неуправляемый паддинг внутри Input]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2010/10/25/input-typesubmit-padding-bug-on-safari-mobile/"/>
    <updated>2010-10-25T10:36:16+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2010/10/25/input-typesubmit-padding-bug-on-safari-mobile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В мобильном Сафари внутри input появляется неуправляемый паддинг слева и справа от текста. <a href="http://stackoverflow.com/questions/3516651/input-typesubmit-padding-bug-on-safari-mobile">Прочитать</a> подробное описание проблемы.</p>

<p>Решение — использовать button вместо input:</p>

<pre><code>&lt;style&gt;
    button {font-size: 1px}
    button span {font-size: 14px}
&lt;/style&gt;
&lt;button&gt;&lt;span&gt;Текст кнопки&lt;/span&gt;&lt;/button&gt;
</code></pre>

<p>Решение найдено методом &ldquo;мгновенного коллективного озарения&rdquo;  :)
Озарило <a href="http://smmurf.ya.ru">Антона</a>, <a href="http://kissochka.ya.ru/">Наташу</a>, <a href="http://olyuwik.ya.ru">Олю</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Иначе]]></title>
    <link href="http://makishvili.com/makishvili/2010/09/15/inache/"/>
    <updated>2010-09-15T11:39:18+03:00</updated>
    <id>http://makishvili.com/makishvili/2010/09/15/inache</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Группа &ldquo;Бигуди&rdquo;. Название странное, музыка хорошая.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
